Algorithmique
Variables
Une variable est un espace mémoire qui sera réservé pour une donnée typée.

Les types "scalaires" : chaîne, nombre, booléens

Les types "tableaux" : contenant une série de données, typées

Les types "complexes" : contenant différents types de données

Une variable peut voir son contenu être changé en cours d'exécution de l'algorithme

Exemples en algorithmique
myName: Chaine

myArray: Chaine[]

index: Nombre

isOld: Booleen

En algorithmique, toute variable doit être définie avant son utilisation.

Note : Le nommage des variables devra respecter une convention dite : "camelCase".

Les types sont définis en "PascalCase" (majusucule au début et sur les mots qui composent le nom de la variable).

Affectations
Une fois qu'une variable a été définie, on peut lui affecter une valeur.

myName <- "Aubert"

Dans cet exemple, l'espace mémoire myName va stocker la valeur Aubert jusqu'à ce qu'on change son affectation.

ATTENTION en algorithmique, l'opérateur d'affectation est le signe <- et pas = pour éviter de confondre avec l'opérateur de comparaison

On utilisera en algorithmique le caractère " (double-quote) pour contenir une chaîne de caractères.

On peut affecter à une variable le contenu d'une autre variable ou le résultat de l'exécution d'une fonction :

myName: Chaine

otherName: Chaine

myName <- "Aubert"

otherName <- myName

myName <- lire()

ecrire(otherName)

ecrire(myName)

Dans ce cas, la "sortie" serait quelque chose du genre :

Aubert

something else

Note :

Les pseudo fonctions lire() et ecrire() permettent respectivement de lire une données depuis une source externe, écrire envoie une information vers une destination quelconque (écran, imprimante, fichier, ...)

Les boucles
Il existe deux types de boucles : - Les boucles inconditionnelles (POUR), - Les boucles conditionnelles (TANT QUE, REPETER)

users: Chaine[] = ["Aubert", "Bond", "Superman"]

Avec une boucle POUR
POUR index: Entier DE 0 à 2 INCREMENT 1
    ecrire(users[index])
FIN POUR
Boucle TANT QUE
index: Entier <- 0
TANT QUE index < long(users) FAIRE
    ecrire(users[index])
    index <- index + 1
FIN TANT QUE
Dans le cas d'un TANT QUE les instructions peuvent ne jamais être exécutées, la condition étant évaluée avant de rentrer dans le corps de la boucle.

Boucle REPETER...JUSQU'A
index: Entier <- 0
REPETE
    ecrire(users[index])
    index <- index + 1
JUSQU'A index > 4
Dans le cas d'un REPETE l'instruction sera exécutée au moins une fois, la condition de sortie étant évaluée à la fin de la boucle.

Traitement conditionnel
Evaluer une expression booléenne et décider de ce qu'on fait si la condition est vraie, et éventuellement ce qu'on fait si la condition est fausse.

``` SI expression_logique ALORS ... ... FIN SI

SI expression_logique EST VRAI ALORS ... ... SINON ... ... FIN SI

Expressions logiques
= (ATTENTION == dans les langages)
<, >, >=, <=
<> (ATTENTION != dans les langages),
ET, OU, NON (AND, OR, NOT) (dans les langages, vous trouverez &&, ||, !)
Expressions ternaires
Parfois on a besoin d'évaluer "en ligne" une condition. L'opérateur "ternaire" va offrir une solution pour ce type d'opérations :

expression_logique ? instruction_si_vrai : instruction_si_faux

SELECTION CAS
anyValue <- 3 SELECTION anyValue CAS 0 FAIRE ... CAS 1 FAIRE ... CAS 3 ... DEFAUT ... FIN SELECTION